\let\cleardoublepage\clearpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

\begin{center}{
    \large \bf Agradecimientos}
  \end{center}

Agradezco a Dios por su guía constante, que me ha brindado fortaleza y claridad durante este proceso académico. Su inspiración ha sido esencial para superar los desafíos de esta investigación.\\

A mis padres, Wilfredo Sabillón y Ernestina Castro, les expreso mi profundo agradecimiento por su apoyo incondicional y su confianza en mis capacidades. Su aliento ha sido un pilar fundamental en mi desarrollo personal y académico, motivándome a perseverar en cada etapa.\\

A mi esposa, Brenda Carrasco, agradezco su amor, paciencia y comprensión. Su apoyo ha transformado los retos en oportunidades, proporcionándome la fuerza necesaria para alcanzar mis metas. Su presencia ha sido invaluable en este camino.\\

A mi hijo, Andre Emiliano Sabillón, le agradezco por su alegría y entusiasmo, que me recuerdan la importancia de perseguir los objetivos con determinación. Su sonrisa ha sido una fuente constante de motivación.\\

A mi asesor, el Dr. Fredy Vides, extiendo mi reconocimiento por su orientación experta y confianza en esta línea de investigación. Su mentoría ha sido crucial para el éxito de este trabajo y mi crecimiento profesional.\\

A mis compañeros de maestría, agradezco su camaradería y apoyo mutuo, que han fortalecido mi compromiso en los momentos más exigentes. Finalmente, reconozco a todas las personas que, directa o indirectamente, han contribuido a mi formación y a la realización de esta tesis. Su apoyo ha sido fundamental.

\begin{flushright}
\textit{Norman Reynaldo Sabillón Castro}
\end{flushright}
